世道人生：世衞配合「中國夢」 - 李怡

世道人生：世衞配合「中國夢」 - 李怡

微博有一位常寫醫學相關的科普文作者，前天出了一篇長文，說他「今天對世界衞生組織權威形象的期待，精采地落空了。」為甚麼他對世衞的期待，到前天才落空呢？

因為他痛恨陰謀論。陰謀論在所有分析問題的思維演繹中，是最輕鬆簡單、最符合直覺本能、最老少咸宜、門檻最低的。早前外界痛罵WHO延誤發佈全球緊急狀態的時機，說是拿了中國的錢，故為中國說好話，他對這些說法有保留。從疫情歷史，他理解WHO的慎重不無道理，2009年豬流感疫情爆發，最初表現出來的死亡率一度曾高達30%，在全世界陷入極度恐慌的情況下，WHO宣佈全球進入大流行期。結果高效檢測手段出來後，人們才發現輕症遠比想像的多，自愈患者不計其數，豬流感的死亡率只有0.01%。世衞受指摘。為免造成恐慌，他原認為這次世衞的慎重，不能說就是討好中國。

在前幾天WHO的官網上，他看到有一個操作。「專題問答」中文版的「以下措施不能有效應對2019冠狀病毒，甚至可能有害」，列了三項：吸煙、佩戴多個口罩、服用抗生素。在英文版上卻多了一項：「Taking traditional herbal remedies」（採用傳統草藥）。他不明白為甚麼英文版列出「可能有害」的措施有四樣，到了中文版就變成三樣：「採用傳統草藥」被刪除了？

他接着說，隨後在WHO的官網上：「很多人反映在中國國內看到的英文版上草藥被刪掉了但中國以外依然可以看，再接下去境外的英文網頁也被刪掉，但是其他語言版本包括西語法語阿拉伯語等依然四條都健在。」

不過，我昨天查世衞的官網，則各種語言版本，「採用傳統草藥方子」這一條都不存在，也就是都刪除了。

世衞歷來依循現代醫學規則，對明顯缺乏安全性與有效性證據的替代藥物不建議採用。但這次搞出兩個版本，一個是給中國人看的版本，另一個是給中國以外的其他國家看的版本，就極其荒謬。既然對中國以外的其他國家明確表示傳統草藥不應使用，為甚麼這麼重要的警示資訊不寫給中國人？若在中國人身上不會有害相反有效的話，為何其他國家就沒有效？而最後，為甚麼所有版本都把這個警示刪去？這位醫學科普文作者不相信陰謀論，對世衞本有期待，因這個動作而使期待徹底落空。

解釋世衞這個動作不需要甚麼陰謀論，以下事實可為佐證。

1月28日中國環球網報道，習近平在1月25日的政治局常委會議上強調，要發揮中醫藥優勢，彰顯中醫藥責任和能力，以「中醫主導的中西醫結合模式」抗擊疫情（這裏面當然有實現「中國夢」的含意）。

《人民日報》引述上海藥物所及武漢病毒所聯合研究結果，稱中成藥雙黃蓮口服液或有助抑制新型冠狀病毒，消息一出大批民眾連夜排隊買藥。除了雙黃蓮口服液被「盲搶」外，連動物用的藥物黃蓮素、甚至是風馬牛不相及的雙黃蓮蓉月餅也有人搶。

《環球時報》報道，江蘇連雲港一名57歲男子，身體不適，持續服食雙黃蓮兩日，病情反而加重。直到第三日被送往醫院，確診患上新型冠狀肺炎病毒。

在雙黃蓮搶購潮期間，有大陸人問他在美國的親人：雙黃蓮對消除病毒是否有效，他的親人回覆：有效，不過直接服農藥對消除病毒更有效。

世衞配合「中國夢」不否定採用中草藥抗疫，由這樣的世衞掌管世界公共衞生，信它就等於直接服農藥。

李怡

直接服農藥對消除病毒更有效
風趣